\chapter{Aperçu de la nouvelle approche}

\section{Modèle de plateforme}
La massification des informations contenue dans le graphe repose sur la création d'une plateforme numérique pour donner aux acteurs les moyens de construire en commun et d'activer la transformation écologique, de mettre en œuvre les effets de réseaux au sein de l'écosystème des habitants, des associations et des professionnels pour agir de façon concrète sur le terrain.

L'objectif est de proposer une infrastructure numérique permettant aux acteurs territoriaux de conduire une stratégie de plateforme et ainsi mobiliser une transformation fondamentale de l'écologie territoriale. Cette transformation fondamentale, communément appelée bifurcation écologique, doit impliquer l'ensemble des acteurs du territoire : habitants, professionnels (entreprises et associations) et pouvoirs publics afin de conduire conjointement une planification écologique ascendante et collectivement relever le défi environnemental : écologique et social.

\section{Application mobile}
Concrètement, cette plateforme doit permettre pour les territoires et leurs acteurs de :

Mettre en œuvre des techniques de profils numériques structurés et sécurisés, qui faciliteront l'apprentissage et l'opération d'algorithmes sur la base de chaînes d'activités quotidiennes riches. Apporter aux usagers confiance, transparence et contrôle sur leurs données et leurs usages.

D'associer aux profils utilisateurs et en vue de leur enrichissement, la capacité à opérer un \emph{login} ou identifiant territorial, généralisable au plus grand nombre de services et d'équipements du territoire. Elle doit permettre aux acteurs du territoire un accès et une gestion de ces accès polyvalents, simples, efficaces et sûrs.

D'intermédier des flux et échanges financiers, par le biais de Monnaie Locales Complémentaires ou autres devises vertueuses, toujours en vue de l'enrichissement du profil. Elle doit permettre aux usagers d'utiliser cette devise de façon simple et d'en gérer la comptabilité de façon sûre et efficace.

Sur la base des données de profils, l'application mettra en œuvre des algorithmes (analyse, ciblage, apprentissage automatique, modélisation, ...) pour Orienter, Suggérer et Inciter les évolutions individuelles, collectives et systémiques. On procédera au travers de recommandations ciblées (adaptées, abordables, accessibles, compatibles, lisibles), et idéalement inscrite dans des parcours de vie qui permettent un effet « domino ».

\section{Profil territorial unique}
Le profil territorial unique permet de stocker et de partager les données des utilisateurs de manière décentralisée, en maintenant leur capacité de contrôle sur leurs données. Les utilisateurs peuvent partager volontairement des données pour contribuer à la transition écologique.

%\subsection{Protection des données personnelles}		
Sécurisation et gouvernance des données personnelles reliées à l'enjeu d'une contribution personnelle au défi écologique et social pour le territoire : changement radical vers un modèle contributif de la donnée.

Les utilisateur·rice·s deviennent les propriétaires de leurs données personnelles afin de les utiliser pour leur propre bénéfice. Dans ce contexte, le stockage des données personnelles se fera sur le modèle d'espaces individuels de stockage pour permettre à chaque utilisateur·rice de contrôler finement l'accès à leurs données.

Développement d'algorithmes et de protocoles permettant le stockage et l'usage des données à caractère personnel en préservant la confidentialité

\textbf{Chiffrement Homomorphe} : Permet de traiter des données chiffrées sans avoir besoin de les déchiffrer au préalable, elles restent protégées tout au long du traitement

\textbf{Preuve à Divulgation Nulle} : Prouve qu'une proposition est vraie sans toutefois révéler d'autres informations que la véracité de la proposition

\textbf{Apprentissage Fédéré} : Permet de réduire les risques de confidentialité et de vie privée, car les données sensibles restent sur les appareils locaux

\textbf{Confidentialité Différentielle} : Permet l'analyse algorithmique des données personnelles sans en révéler les informations en maintenant leur potentiel d'exploitation

\section{Démonstrateur}
La carte Eco est le démonstrateur «~grandeur nature~» qui ambitionne de démontrer le potentiel d'une plateforme numérique pensée comme un outil d’engagement des acteurs du territoire de Plaine Commune. Cette carte est en fait un pass multi-service numérique pour le territoire de Plaine Commune dans le nord de l'Ile-de-France. Le but de l'outil est de réconcilier économie et écologie en accompagnant les acteurs du territoire dans la transition écologique.

Plaine Commune est un Établissement Public Territorial (EPT) qui regroupe 9 villes au nord de Paris (450~000 habitants). Elles sont fédérées autour d’un projet commun, sur un espace qui connaît des mutations inédites en région parisienne. Territoire stratégique en Ile-de-France, Plaine Commune poursuit sa transformation augmentée par l’accueil des Jeux olympiques et paralympiques en 2024.

En 2023, l'EPT a cocrée l'association Eco pour se doter d'une capacité d'entrainement des acteurs économiques et des habitants dans la transformation écologique du territoire et des modes de vie, et d'une capacité de valorisation de cet engagement. Ce projet, développé dans le cadre du Fonds d'innovation de la SOLIDEO~\footnote{Société de livraison des ouvrages olympiques}, repose sur le déploiement d'une monnaie locale écologique, d'une application numérique, et d'une méthode de valorisation des pratiques et des achats écologiques des utilisateurs de la monnaie.

C'est dans ce contexte que l'entreprise Ithake intervient : développer la plateforme opérée sur le territoire de Plaine Commune par l’association Eco. Cette application est un rouage clé d’une infrastructure numérique territoriale qui devra permettre à terme d’évaluer les impacts des individus et services qui animent l’écologie territoriale, de conduire un suivi de la durabilité du système territorial, et d’influencer les transformations individuelles, collectives et systémiques permettant d’atteindre la durabilité.

